# Sistemi multiprogrammati e monoprogrammati
I due termini si riferiscono ad ambienti operativi che supportano l'esecuzione "contemporanea" di (rispettivamente) un solo programma o piu programmi. Nel caso di sistemi *monoprogrammati* e' infatti possibile eseguire un solo programma per volta (anche se complesso a piacere) senza nessuna possibilita' di parallelizzazione eseguendo una istruzione per volta. Un sistema *multiprogrammato* invece puo essere dotato di piu macchine di turing (CPU o core) che funzionano in parallelo (anche sullo stesso nastro). In alternativa puo' avere una sola machina di turing che puo' gestire l'esecuzione di piu' nastri alternandoli rapidamente ([[LDE]]) in modo da realizzare un parallelismo apparente